# 7. Частная вечеринка

Бобр Анюта рассылает друзьям сообщения, используя тайный код. Она организовывает частную вечеринку и хочет отправить друзьям пароль 3124, который надо будет сказать охране на входе.

![](j07-tekst.png)

## Вопрос

Что будет содержать последняя строчка этого зашифрованного сообщения?

[Raadionupud]

A. 0:3131331

B. 1:321231111

C. 1:3131331

D. 1:231231111

## Ответ

Правильный ответ C.

## Объяснение ответа

Первая цифра в каждой строчке сообщения указывает на то, с квадрата какого цвета (белого или синего) начинается соответствующая строчка на рисунке. Обратите внимание, что 0 обозначает белый, а 1 - синий квадрат. Следующие после двоеточия цифры указывают на то, сколько квадратов одного цвета из каждого чередующегося цвета последует.

Последняя строчка на рисунке начинается с синего квадрата (1). За двоеточием следует число, которое указывает на количество квадратов такого цвета (3 синих квадрата). Далее следует 1 белый квадрат, потом 3 синих квадрата, затем 1 белый квадрат и так далее:

| первый квадрат синий | : | 3с | 1б | 3с | 1б | 3с | 3б | 1с |
| --------------------|---|----|----|----|----|----|----|----|
|                   1 | : | 3  | 1  |  3 | 1  | 3  | 3  | 1  |

Вариант ответа A не может быть правильным, так как начинается с 0 - это означает, что первый квадрат должен быть белым, как на 2 и 4 строчках на рисунке. Этот вариант описывает строчку на рисунке противоположной той, которую хочет получить Анюта.

Вариант ответа B не может быть правильным, так как они описывает строчку рисунка, которая идентична первой строчке рисунка - после 3 синих квадратов следует 2 белый квадрата и так далее.

Вариант ответа D не может быть правильным, так как в этом случае последняя строчка на рисунке должна была бы начинаться с 2 синих квадратов.

## Это информатика!

Данное задание связано с несколькими понятиями кодирования данных:

* прежде всего это представление числа в виде картинки;
* затем кодирование картинки с помощью растра;
* в конце передача растра с помощью кодирования длин серий.

В случае обработки данных обычным делом является то, что для представления одной и той же информации может быть использовано несколько способов и данные необходимо преобразовать из одной формы представления в другую.

В этом задании введённое понятие кодирования длин серий (_run-length encoding_, RLE) является очень простой формой сжатия данных без потерь. Алгоритм кодирования длин серий применяется к последовательностям, где зачастую одно и то же значение указано несколько раз подряд. Данную последовательность кодируют таким образом, что каждое значение сохраняется только один раз, а за ним записывается, сколько же раз это значение было представлено. В большинстве случаев получаемая величина на выходе будет меньше входной величины, однако в худшем случае может получиться и больше.

В данном задании отказались от сохранения значений, предполагая, что каждое последующее количество раз соответствует значению, которое будет противоположно предыдущему значению. (Сумеешь ли ты найти пример такой ситуации, когда, следуя этому подходу, Анюта зайдёт в тупик? Могут ли такие рисунки встречаться в представлении паролей?)

Для решения данного задания необходимо умение обобщать и мыслить алгоритмически. Прежде всего необходимо вспомнить алгоритм кодирования длин серий и сравнить соответствующие строчки из таблицы и из сообщения. Далее этот алгоритм необходимо применить к последней строчке на рисунке и получить последнюю строчку сообщения.

В конце хотелось бы отметить, что RLE не является сильным алгоритмом криптографии. Если подсмотреть некоторые зашифрованные сообщения, то разгадать алгоритм не составит труда, даже не зная соответствующего пароля. Поэтому не стоит его использовать при шифровании действительно важных тайн.

### Интернет-ресурсы

* Кодирование длин серий: <https://en.wikipedia.org/wiki/Run-length_encoding>
* Сжатие данных: <https://en.wikipedia.org/wiki/Data_compression>
* Представление данных: <https://computersciencewiki.org/index.php/Data_representation>, <https://www.khanacademy.org/computing/ap-computer-science-principles/computers-101/digital-data-representation/a/digital-data-introduction>
* Алгоритмы: <https://en.wikipedia.org/wiki/Algorithm>, <https://www.khanacademy.org/computing/computer-science/algorithms>
* Криптография: <https://en.wikipedia.org/wiki/Cryptography>, <https://www.wikihow.com/Create-Secret-Codes-and-Ciphers>
* Проекты криптографического искусства и рукоделия для учеников начальных классов: <https://www.melissaanddoug.com/blogpost?postId=6-secret-codes-for-kids>

## Категории

- Кодирование
- Алгоритмы
